

你好，我是Chrono。

上次课里我们学习了Service对象，它是Kubernetes内置的负载均衡机制，使用静态IP地址代理动态变化的Pod，支持域名访问和服务发现，是微服务架构必需的基础设施。

Service很有用，但也只能说是“基础设施”，它对网络流量的管理方案还是太简单，离复杂的现代应用架构需求还有很大的差距，所以Kubernetes就在Service之上又提出了一个新的概念：Ingress。

比起Service，Ingress更接近实际业务，对它的开发、应用和讨论也是社区里最火爆的，今天我们就来看看Ingress，还有与它关联的Ingress Controller、Ingress Class等对象。

为什么要有Ingress
------------

通过上次课程的讲解，我们知道了Service的功能和运行机制，它本质上就是一个由kube-proxy控制的四层负载均衡，在TCP/IP协议栈上转发流量（[Service工作原理示意图](https://kubernetes.io/zh/docs/concepts/services-networking/service/)）：

![图片](assets/0347a0b3bae55fb9ef6c07469e964b74.png)

但在四层上的负载均衡功能还是太有限了，只能够依据IP地址和端口号做一些简单的判断和组合，而我们现在的绝大多数应用都是跑在七层的HTTP/HTTPS协议上的，有更多的高级路由条件，比如主机名、URI、请求头、证书等等，而这些在TCP/IP网络栈里是根本看不见的。

Service还有一个缺点，它比较适合代理集群内部的服务。如果想要把服务暴露到集群外部，就只能使用NodePort或者LoadBalancer这两种方式，而它们都缺乏足够的灵活性，难以管控，这就导致了一种很无奈的局面：我们的服务空有一身本领，却没有合适的机会走出去大展拳脚。

该怎么解决这个问题呢？

Kubernetes还是沿用了Service的思路，既然Service是四层的负载均衡，那么我再引入一个新的API对象，在七层上做负载均衡是不是就可以了呢？

**不过除了七层负载均衡，这个对象还应该承担更多的职责，也就是作为流量的总入口，统管集群的进出口数据**，“扇入”“扇出”流量（也就是我们常说的“南北向”），让外部用户能够安全、顺畅、便捷地访问内部服务（[图片来源](https://bishoylabib.com/exposing-your-application-to-the-public-ingress/)）：

![图片](assets/e6ce31b027ba2a8d94cdc553a2c97255.png)

所以，这个API对象就顺理成章地被命名为 `Ingress`，意思就是集群内外边界上的入口。

为什么要有Ingress Controller
-----------------------

再对比一下Service我们就能更透彻地理解Ingress。

Ingress可以说是在七层上另一种形式的Service，它同样会代理一些后端的Pod，也有一些路由规则来定义流量应该如何分配、转发，只不过这些规则都使用的是HTTP/HTTPS协议。

你应该知道，Service本身是没有服务能力的，它只是一些iptables规则，**真正配置、应用这些规则的实际上是节点里的kube-proxy组件**。如果没有kube-proxy，Service定义得再完善也没有用。

同样的，Ingress也只是一些HTTP路由规则的集合，相当于一份静态的描述文件，真正要把这些规则在集群里实施运行，还需要有另外一个东西，这就是 `Ingress Controller`，它的作用就相当于Service的kube-proxy，能够读取、应用Ingress规则，处理、调度流量。

按理来说，Kubernetes应该把Ingress Controller内置实现，作为基础设施的一部分，就像kube-proxy一样。

**不过Ingress Controller要做的事情太多，与上层业务联系太密切，所以Kubernetes把Ingress Controller的实现交给了社区**，任何人都可以开发Ingress Controller，只要遵守Ingress规则就好。

这就造成了Ingress Controller“百花齐放”的盛况。

由于Ingress Controller把守了集群流量的关键入口，掌握了它就拥有了控制集群应用的“话语权”，所以众多公司纷纷入场，精心打造自己的Ingress Controller，意图在Kubernetes流量进出管理这个领域占有一席之地。

这些实现中最著名的，就是老牌的反向代理和负载均衡软件Nginx了。从Ingress Controller的描述上我们也可以看到，HTTP层面的流量管理、安全控制等功能其实就是经典的反向代理，而Nginx则是其中稳定性最好、性能最高的产品，所以它也理所当然成为了Kubernetes里应用得最广泛的Ingress Controller。

不过，因为Nginx是开源的，谁都可以基于源码做二次开发，所以它又有很多的变种，比如社区的Kubernetes Ingress Controller（[https://github.com/kubernetes/ingress-nginx](https://github.com/kubernetes/ingress-nginx)）、Nginx公司自己的Nginx Ingress Controller（[https://github.com/nginxinc/kubernetes-ingress](https://github.com/nginxinc/kubernetes-ingress)）、还有基于OpenResty的Kong Ingress Controller（[https://github.com/Kong/kubernetes-ingress-controller](https://github.com/Kong/kubernetes-ingress-controller)）等等。

根据Docker Hub上的统计，**Nginx公司的开发实现是下载量最多的Ingress Controller**，所以我将以它为例，讲解Ingress和Ingress Controller的用法。

下面的[这张图](https://www.nginx.com/products/nginx-ingress-controller/)就来自Nginx官网，比较清楚地展示了Ingress Controller在Kubernetes集群里的地位：

![图片](assets/ebebd12312fa5e6eb1ea90c930bd5ef8.png)

为什么要有IngressClass
-----------------

那么到现在，有了Ingress和Ingress Controller，我们是不是就可以完美地管理集群的进出流量了呢？

最初Kubernetes也是这么想的，一个集群里有一个Ingress Controller，再给它配上许多不同的Ingress规则，应该就可以解决请求的路由和分发问题了。

但随着Ingress在实践中的大量应用，很多用户发现这种用法会带来一些问题，比如：

* 由于某些原因，项目组需要引入不同的Ingress Controller，但Kubernetes不允许这样做；
* Ingress规则太多，都交给一个Ingress Controller处理会让它不堪重负；
* 多个Ingress对象没有很好的逻辑分组方式，管理和维护成本很高；
* 集群里有不同的租户，他们对Ingress的需求差异很大甚至有冲突，无法部署在同一个Ingress Controller上。

所以，Kubernetes就又提出了一个 `Ingress Class` 的概念，让它插在Ingress和Ingress Controller中间，作为流量规则和控制器的协调人，解除了Ingress和Ingress Controller的强绑定关系。

现在，**Kubernetes用户可以转向管理Ingress Class，用它来定义不同的业务逻辑分组，简化Ingress规则的复杂度**。比如说，我们可以用Class A处理博客流量、Class B处理短视频流量、Class C处理购物流量。

![图片](assets/8843704c6314706c9b6f4f2399ca940e.jpg)

这些Ingress和Ingress Controller彼此独立，不会发生冲突，所以上面的那些问题也就随着Ingress Class的引入迎刃而解了。

如何使用YAML描述Ingress/Ingress Class
-------------------------------

我们花了比较多的篇幅学习Ingress、 Ingress Controller、Ingress Class这三个对象，全是理论，你可能觉得学得有点累。但这也是没办法的事情，毕竟现实的业务就是这么复杂，而且这个设计架构也是社区经过长期讨论后达成的一致结论，是我们目前能获得的最佳解决方案。

好，了解了这三个概念之后，我们就可以来看看如何为它们编写YAML描述文件了。

和之前学习Deployment、Service对象一样，首先应当用命令 `kubectl api-resources` 查看它们的基本信息，输出列在这里了：

    kubectl api-resources
    
    NAME      		SHORTNAMES   APIVERSION       		NAMESPACED   KIND
    ingresses       ing          networking.k8s.io/v1   true         Ingress
    ingressclasses               networking.k8s.io/v1   false        IngressClass
    

你可以看到，Ingress和Ingress Class的apiVersion都是“**networking.k8s.io/v1**”，而且Ingress有一个简写“**ing**”，但Ingress Controller怎么找不到呢？

这是因为Ingress Controller和其他两个对象不太一样，它不只是描述文件，是一个要实际干活、处理流量的应用程序，而应用程序在Kubernetes里早就有对象来管理了，那就是Deployment和DaemonSet，所以我们只需要再学习Ingress和Ingress Class的的用法就可以了。

先看Ingress。

Ingress也是可以使用 `kubectl create` 来创建样板文件的，和Service类似，它也需要用两个附加参数：

* `--class`，指定Ingress从属的Ingress Class对象。
* `--rule`，指定路由规则，基本形式是“URI=Service”，也就是说是访问HTTP路径就转发到对应的Service对象，再由Service对象转发给后端的Pod。

好，现在我们就执行命令，看看Ingress到底长什么样：

    export out="--dry-run=client -o yaml"
    kubectl create ing ngx-ing --rule="ngx.test/=ngx-svc:80" --class=ngx-ink $out
    

    apiVersion: networking.k8s.io/v1
    kind: Ingress
    metadata:
      name: ngx-ing
      
    spec:
    
      ingressClassName: ngx-ink
      
      rules:
      - host: ngx.test
        http:
          paths:
          - path: /
            pathType: Exact
            backend:
              service:
                name: ngx-svc
                port:
                  number: 80
    

在这份Ingress的YAML里，有两个关键字段：“**ingressClassName**”和“**rules**”，分别对应了命令行参数，含义还是比较好理解的。

只是“rules”的格式比较复杂，嵌套层次很深。不过仔细点看就会发现它是把路由规则拆散了，有host和http path，在path里又指定了路径的匹配方式，可以是精确匹配（Exact）或者是前缀匹配（Prefix），再用backend来指定转发的目标Service对象。

不过我个人觉得，Ingress YAML里的描述还不如 `kubectl create` 命令行里的 `--rule` 参数来得直观易懂，而且YAML里的字段太多也很容易弄错，建议你还是让kubectl来自动生成规则，然后再略作修改比较好。

有了Ingress对象，那么与它关联的Ingress Class是什么样的呢？

其实Ingress Class本身并没有什么实际的功能，只是起到联系Ingress和Ingress Controller的作用，所以它的定义非常简单，在“**spec**”里只有一个必需的字段“**controller**”，表示要使用哪个Ingress Controller，具体的名字就要看实现文档了。

比如，如果我要用Nginx开发的Ingress Controller，那么就要用名字“**nginx.org/ingress-controller**”：

    apiVersion: networking.k8s.io/v1
    kind: IngressClass
    metadata:
      name: ngx-ink
    
    spec:
      controller: nginx.org/ingress-controller
    

Ingress和Service、Ingress Class的关系我也画成了一张图，方便你参考：

![图片](assets/6bd934a9c8c81a9f194d2d90ede172af.jpg)

如何在Kubernetes里使用Ingress/Ingress Class
-------------------------------------

因为Ingress Class很小，所以我把它与Ingress合成了一个YAML文件，让我们用 `kubectl apply` 创建这两个对象：

    kubectl apply -f ingress.yml
    

然后我们用 `kubectl get` 来查看对象的状态：

    kubectl get ingressclass
    kubectl get ing
    

![图片](assets/f9396112f84076528d9072e358d1ebb9.png)

命令 `kubectl describe` 可以看到更详细的Ingress信息：

    kubectl describe ing ngx-ing
    

![图片](assets/b708b7d41ef44844af7bf02cbb334313.png)

可以看到，Ingress对象的路由规则Host/Path就是在YAML里设置的域名“ngx.test/”，而且已经关联了第20讲里创建的Service对象，还有Service后面的两个Pod。

另外，不要对Ingress里“Default backend”的错误提示感到惊讶，在找不到路由的时候，它被设计用来提供一个默认的后端服务，但不设置也不会有什么问题，所以大多数时候我们都忽略它。

如何在Kubernetes里使用Ingress Controller
----------------------------------

准备好了Ingress和Ingress Class，接下来我们就需要部署真正处理路由规则的Ingress Controller。

你可以在GitHub上找到Nginx Ingress Controller的项目（[https://github.com/nginxinc/kubernetes-ingress](https://github.com/nginxinc/kubernetes-ingress)），因为它以Pod的形式运行在Kubernetes里，所以同时支持Deployment和DaemonSet两种部署方式。这里我选择的是Deployment，相关的YAML也都在我们课程的项目（[https://github.com/chronolaw/k8s_study/tree/master/ingress](https://github.com/chronolaw/k8s_study/tree/master/ingress)）里复制了一份。

Nginx Ingress Controller的安装略微麻烦一些，有很多个YAML需要执行，但如果只是做简单的试验，就只需要用到4个YAML：

    kubectl apply -f common/ns-and-sa.yaml
    kubectl apply -f rbac/rbac.yaml
    kubectl apply -f common/nginx-config.yaml
    kubectl apply -f common/default-server-secret.yaml
    

前两条命令为Ingress Controller创建了一个独立的名字空间“nginx-ingress”，还有相应的账号和权限，这是为了访问apiserver获取Service、Endpoint信息用的；后两条则是创建了一个ConfigMap和Secret，用来配置HTTP/HTTPS服务。

部署Ingress Controller不需要我们自己从头编写Deployment，Nginx已经为我们提供了示例YAML，但创建之前为了适配我们自己的应用还必须要做几处小改动：

* metadata里的name要改成自己的名字，比如 `ngx-kic-dep`。
* spec.selector和template.metadata.labels也要修改成自己的名字，比如还是用 `ngx-kic-dep`。
* containers.image可以改用apline版本，加快下载速度，比如 `nginx/nginx-ingress:2.2-alpine`。
* 最下面的args要加上 `-ingress-class=ngx-ink`，也就是前面创建的Ingress Class的名字，这是让Ingress Controller管理Ingress的关键。

修改完之后，Ingress Controller的YAML大概是这个样子：

    apiVersion: apps/v1
    kind: Deployment
    metadata:
      name: ngx-kic-dep
      namespace: nginx-ingress
    
    spec:
      replicas: 1
      selector:
        matchLabels:
          app: ngx-kic-dep
    
      template:
        metadata:
          labels:
            app: ngx-kic-dep
        ...
        spec:
          containers:
          - image: nginx/nginx-ingress:2.2-alpine
            ...
            args:
              - -ingress-class=ngx-ink
    

有了Ingress Controller，这些API对象的关联就更复杂了，你可以用下面的这张图来看出它们是如何使用对象名字联系起来的：

![图片](assets/bb7a911e10c103fb839e01438e184914.jpg)

确认Ingress Controller 的YAML修改完毕之后，就可以用 `kubectl apply` 创建对象：

    kubectl apply -f kic.yml
    

注意Ingress Controller位于名字空间“**nginx-ingress**”，所以查看状态需要用“**\-n**”参数显式指定，否则我们只能看到“default”名字空间里的Pod：

    kubectl get deploy -n nginx-ingress
    kubectl get pod -n nginx-ingress
    

![图片](assets/6389033863c8f809b4c0048be44903a6.png)

现在Ingress Controller就算是运行起来了。

不过还有最后一道工序，因为Ingress Controller本身也是一个Pod，想要向外提供服务还是要依赖于Service对象。所以你至少还要再为它定义一个Service，使用NodePort或者LoadBalancer暴露端口，才能真正把集群的内外流量打通。这个工作就交给你课下自己去完成了。

这里，我就用[第15讲]里提到的**命令**`kubectl port-forward`**，它可以直接把本地的端口映射到Kubernetes集群的某个Pod里**，在测试验证的时候非常方便。

下面这条命令就把本地的8080端口映射到了Ingress Controller Pod的80端口：

    kubectl port-forward -n nginx-ingress ngx-kic-dep-8859b7b86-cplgp 8080:80 &
    

![图片](assets/1f9cyy6e78d19e23db9594a272fa4267.png)

我们在curl发测试请求的时候需要注意，因为Ingress的路由规则是HTTP协议，所以就不能用IP地址的方式访问，必须要用域名、URI。

你可以修改 `/etc/hosts` 来手工添加域名解析，也可以使用 `--resolve` 参数，指定域名的解析规则，比如在这里我就把“ngx.test”强制解析到“127.0.0.1”，也就是被 `kubectl port-forward` 转发的本地地址：

    curl --resolve ngx.test:8080:127.0.0.1 http://ngx.test:8080
    

![图片](assets/2410bb40faa73be25e8d9b3c46c6deec.png)

把这个访问结果和上一节课里的Service对比一下，你会发现最终效果是一样的，都是把请求转发到了集群内部的Pod，但Ingress的路由规则不再是IP地址，而是HTTP协议里的域名、URI等要素。

小结
--

好了，今天就讲到这里，我们学习了Kubernetes里七层的反向代理和负载均衡对象，包括Ingress、Ingress Controller、Ingress Class，它们联合起来管理了集群的进出流量，是集群入口的总管。

小结一下今天的主要内容：

1.  Service是四层负载均衡，能力有限，所以就出现了Ingress，它基于HTTP/HTTPS协议定义路由规则。
2.  Ingress只是规则的集合，自身不具备流量管理能力，需要Ingress Controller应用Ingress规则才能真正发挥作用。
3.  Ingress Class解耦了Ingress和Ingress Controller，我们应当使用Ingress Class来管理Ingress资源。
4.  最流行的Ingress Controller是Nginx Ingress Controller，它基于经典反向代理软件Nginx。

再补充一点，目前的Kubernetes流量管理功能主要集中在Ingress Controller上，已经远不止于管理“入口流量”了，它还能管理“出口流量”，也就是 `egress`，甚至还可以管理集群内部服务之间的“东西向流量”。

此外，Ingress Controller通常还有很多的其他功能，比如TLS终止、网络应用防火墙、限流限速、流量拆分、身份认证、访问控制等等，完全可以认为它是一个全功能的反向代理或者网关，感兴趣的话你可以找找这方面的资料。

课下作业
----

最后是课下作业时间，给你留两个思考题：

1.  四层负载均衡（Service）与七层负载均衡（Ingress）有哪些异同点？
2.  你认为Ingress Controller作为集群的流量入口还应该做哪些事情？

欢迎留言写下你的想法，思考题闭环是你巩固所学的第一步，进步从完成开始。

下节课是我们这个章节的实战演练课，我们下节课再见。

![](assets/6a373b5b5e8c0869f6b77bc8d5b35708.jpg)